求討論:墨家思想比儒家思想更能令社會變好

首先，仁義的舉動上墨家比儒家更決絕。

墨者做事都係專心一致，不計較生死得失，純粹為義。
《墨子·貴義》中 「今天下莫為義，子獨自苦而為義，子不若已。」子墨子曰：「今有人於此，有子十人，一人耕而九人處，則耕者不可以不益急矣。何故？則食者眾，而耕者寡也。今天下莫為義，則子如勸我者也，何故止我？」

另外 《墨子·公輸》中記載墨子不顧生死，深入敵陣遊說的事蹟。
即使明知有去無回，但都義無反顧，
即使其他人都不行義，令到少數義士更辛苦，但都堅持下，因為義係建立文明必要因素。

相反儒家提倡「忍讓」例如「窮則獨善其身，達則兼善天下」，在環境不許可下，千萬不可意氣用事，日後有機會再做。

我認為呢種諗法係滲入咗利益最大化的觀點，在行義的情況下係多餘，因為無論墨家同儒家都係以義為最重要，例如：孟子「魚與熊掌」，墨子「萬事莫貴於義」。

所以儒家給予人一個走盞位，容易令人偷懶，但墨家係從一而終。

題外話：如果你仍然默默環保的話，係十分令人尊敬，因爲一個人環保嘅影響力係好渺小，周圍啲人都可能恥笑佢On99 ，「市民環保有撚用咩？最重要係商家環保。」真係好灰，不過請你堅持下去。

無錯，個人的確渺小，但只要係啱嘅事我都會去做。

世界可能真係變得更美好。

錢家

錢家有道

依我愚見，其實諸子百家各派學說均有其利弊優劣之處。古人常以天，地，人論事，儒墨各有所長，應因時丶因地制宜，以一兩節章義定高低，有斷章取義之感。
純粹學術交流，希望可以令主題更深層，並不想挑起無謂既蝸角之爭。

墨家仲有邏輯學同科學添

墨家咪即係馬克斯主義

儒家係資本主義，愛有分遠近親疏，在乎你點擴而充之
墨家係馬克斯主義的雛形，兼愛，愛一樣平均唔分親疏。非攻，分到一樣嘅嘢，係理想嘅烏托邦世界，唔洗鬥爭
所以就算漢武帝冇專儒術，墨家都會慢慢消滅， 因為對信徒太過苛刻， 而且有違人性常理，儒家就能夠流傳落去。睇嚟樓主有潛質做共產革命家

墨: 拜鬼神=on9
儒: 敬鬼神而遠之, 唔知道有無吧嘅野, 尊重, 但唔迷信=合理

墨: 兼愛=唔合理
儒: 由內至遠嘅愛, 先愛自己, 再愛識嘅人, 再愛其他人=合理, 因為無可能愛一個陌生人多過同你住20幾年嘅人

當然儒家有好多因為皇帝統治嘅on9野

結論: 取百家之長, 自立一派

無錯，各派學説都各有千秋，難完全分出高下，所以我想討論兩家在改善社會風氣的影響力

墨家在日本 儒家在香港 高下立見

其實墨家中的天志同明鬼並不是單純拜祭以得到保佑，更重要嘅係鬼神會賞善罰惡，從而令人更願意做好事。而且儒家一開始就假設天係道德的原則，人要學習道德，最終達到天人合一。兩家都一廂情願相信天道係善，其實已經係迷信。不過冇影響兩家學說的貢獻。

另一方面，兼愛都係由人本性出發，並唔係唔合理。「兼相愛」的下一句係「交相利」，兼愛的基礎在於功利，簡單講就係：如果想人對自己好，先要對其他人好。另外兼愛並唔存在邊個多邊個少，而係一樣的愛，希望得到同等的愛，同等的回報。

依家睇落墨家有啲過分，將一切人倫關係，都視為獲利的關鍵，否定咗無私的愛。

其實如果你將獲利嘅睇做成個社會 哩個利就係公利

烏托邦就係講緊人人付出而令整個社會獲利

當然咁樣就必須要抹殺/壓抑個人

但我認為 至少宜家 係可見人類將來更進一步嘅必要條件

而且愛哩樣野其實作為個人可以講 但作為社會就唔可以

社會要向個人宣傳愛的話 咁個社會都幾失敗

的確兼愛如果解成 "愛他人 更愛自己嘅親人"仍都通 不過墨子似乎唔係咁解

儒家先係人性
可以講一套做一套，無劃死自己

墨家會研究物理, 可能科學會進步

墨家最大問題係 無乜文化關懷
對人性都冇深入嘅見解

儒家並非全部人提倡性善論
荀子就係表示性惡
古代儒家能夠獨專，好大程度上係可以鞏固統治者政治權力
以現代政治角度睇應取墨家尚賢論

其實無話邊家好定唔好
之後嘅秦朝所著嘅呂氏春秋已經係集百家大成

唔可以話係一廂情願相信天道係善
係利用「天」呢個概念 去創造文化

墨子係有論證
佢辯論有個原則叫三表法
佢從聖王嘅經驗，百姓所見，政制運作入手
來論證鬼神存在

當然你唔會 buy，但話佢迷信就無乜意思
唔可以抽離當時嘅文化社會背景
墨子係話 d 人淨係對d 貴族呀 諸侯畏懼
唔知有天呢樣野
佢係利用d 古人或多或少都會信鬼神
來建立一套學說去剋制堆諸侯
你今日完全死跟墨子，就唔 work嘅，因為現代人唔一定信呢套
但現代政治 有時都會利用宗教來進行博奕

儒家都差唔多
孔孟係想重新推銷返周禮
咁問題 d 人開始唔 buy 周禮
佢咪要整 d 根據出來說服人
咁個根據係仁心
問題你又可以追問點解人會有仁心
咁其中一種最有說服力嘅解決方法 咪話由天而來
但佢唔係要你地好似墨家咁 對天有所畏懼

其實儒家講嘅想法先係實際應用到係社會上，所以百家爭鳴過後儒家先可以係漢代翻生。明顯兵家同法家係更有用。

不過我自己行動上亦認同樓主講嘅墨家，例如環保及其他小事情都好執著。我唔做就冇人做，如果想人地一齊做，首先要自己身體力行。唔怕人笑，最緊要對得住自己

講得好聽就集百家大成
講得白 就冚辦爛溝埋做賴尿牛丸咁解

呂不韋做得相國
養好多士 咪搵佢地修書 來姑名釣譽

尚賢冇乜咁高明 老實講
正常一個政治集團 都會講道德品格
你唔會想堆手下都係 25仔

係有時專登針對儒家 先會講尚賢
好似曹操出求賢令 其實因為佢係宦官養子嘅後人
要打擊信奉儒家嘅貴族
先推出來

漢代其實根本係法家嚟

墨氏無父也

我主要想帶出應取諸子百家優點啫
無可能一家有絕對優劣

以中國小農dna嚟講，明顯法家係最啱使

墨家太理想 唔符合人性

墨家的傳世經典太少，墨子內容好多已經遺失咗，後世附會嘅人太多。墨家嘅原貌係點，已經好難估計了。

要人人做到墨者咁就好難 因為佢個套係有宗教成分
你冇個種犧牲精神 梗係做唔到
但至少墨子展現到佢心目中個一套點做

而儒家嘅理想人物 絕大部分都係d傳說人物
以最理想嘅人格來比較，墨家唔一定比儒家離地

睇怕有堆人 真心唔明點解話「尚賢」唔高明
墨子咁講 就唔無謂 但現代人講尚賢就十分無聊
墨子咁講 係針對周禮個玩法
因為封建制唔係跟人嘅才能 去提拔

你今日講尚賢 就無乜意思
除左d 完全腐敗個堆 大部分今時今日嘅政治集團 都會睇人嘅才能
但亦會睇人嘅品德
只係考慮才能 唔考慮道德來用人 就真係蠢到不得了

如果你話尚賢個「賢」字 已經有品德嘅意味
咁更加顯得「尚賢」思想無聊
就好似問一個男人鐘意乜女人，佢答又要大波 又要樣靚 又要品格好 又要順得佢意
你聽完只會話： 屌 咪咁撚多性幻想啦

道德思想呢 d 唔係不嬲應該要 set 高 d 架咩？

如果因為遷就人性而向下調整

咁個標準只會愈調愈低

合義合理嘅事就應該被提倡

唔應該係睇符唔符合人性

唔講d 無心向善嘅人
set 到任何人 點努力做都做唔到 已經唔合理

打個比喻
好似跑步咁 係人都知愈快愈好
但你脫離人類極限來講 無意思架麻
叫你跑到好似跑車咁快咁
呢個唔係理性嘅目標

所以咪話合義合理囉

好多野每個人做好自己本份已經好好

唔會係點努力都做唔到

咁就唔係盡量 set 高 d啦

你舖話法 你睇下俾少支飲管講咗幾多日 ?

好多以往正常合理嘅標準今日嘅社會都覺得嚴苛

你叫人簡單如顧及別人感受講說話唔好咁刻薄

都可以有人話你離地話你偽善啦

咁呢 d係人類做到呀麻

但你原先係話唔洗睇人性
而家你嘅講法已經係睇緊人性

我嘅意思係

人本性有破壞同惡劣傾向 有惰性

所以人內心有黑暗嘅諗法 貪圖方便都係人性

但係我地可以管束自己 去令社會更好

但連登就經常有講法唔好壓抑人性黑暗

其實就係大家鬥差

所以我就話唔應該放縱人性惡劣嘅傾向

我係咪唔係講緊你講緊嘅野？

冇計 不嬲講道德 都好易俾人話你虛偽
好多人都 buy 真小人
一講少少道德 就形住你係偽君子

其實呢個係訊息問題引致嘅現象
真小人根本冇咩咁值得推崇

咁其實道德都要考慮人性嘅惡劣嘅傾向
唔可以一味唱高調
當然唔係話要叫大家做小人 放縱
但冇理由忽略你自己嘅惰性

我欲仁，斯仁至矣，
但問題係生活會消磨你 蠶食你嘅善性 令你不再欲仁
講道德唔可以唔理呢d野

首先define一下「令社會變好」係咩意思先？

Exact7ly

依家係稍為講少少正常 d 嘅價值觀都要先證明自己係聖人先講得

否則你就係偽善 你講嘅說話就被否定

根本就係個個都累鬥累 大家鬥差

問題出係個善惡獎懲上面

仲未計君君臣臣父父子子

內外有分，親疏有別，長幼有序，貴賤有等

現今各種靠關係，老屎忽就係呢到形容出黎

君君臣臣父父子子係講
君要做君嘅本分，臣要做臣嘅本分啫
孟子都話 聞誅一夫紂 未聞弒君也
其他學派都唔敢咁講啦
唔可以睇到先秦儒家太保守

美好嘅社會

其實好值得再開一個 post 討論

大家都好清楚香港有幾差

但如果你有能力去改變 點樣先叫好呢 ?

兼愛、非攻、幫弱者守城

墨家算唔算左翼思想先驅

(撇開現代左膠問題先)

君不君則臣不臣
父不父則子不子

印象中依啲論調喺明代已經俾人無視

梗係無視
孟子都領教過好多諸侯係度扮晒大袋咁架啦
佢講 d 野 其實好有教訓班諸侯嘅意味

後世用儒家自然搞到孔子孟子好似D 老土好人咁，好正路

我都信墨子既義可以令社會更好
以此作信仰代替用錢用權去作信仰
社會和諧好多